\section{The sleeping barber}
El problema del barbero dormilón, enunciado por Edsger Dijkstra es un problema clásico de concurrencia, en el
que se modela una barbería. Esta barbería tiene varias cualidades que la definen:
\begin{itemize}
  \item Solo existe un barbero.
  \item El barbero solo puede cortarle el cabello a un cliente a la vez.
  \item Cuando no hay clientes esperando y el barbero no está cortando el pelo, el barbero se duerme.
  \item Si un cliente llega a la barbería, este observa al barbero. Si el barbero está ocupado, el cliente
  busca asiento y espera su turno. Si el barbero está dormido, el cliente lo despierta para que le corte el cabello.
  \item Solo existe espacio para 20 clientes en espera.
  \item Cuando un cliente no encuentra espacio en la sala de espera este se retira.
\end{itemize}

Tomando en cuenta las propiedades que definen el sistema, se implementó la simulación de este utilizando Java y
Swing como librería gráfica. Cada cliente tiene un nombre, representado por un ID el cual es único para cada
cliente. El ID es autoincremental y le es otorgado a cada cliente nuevo que llega al sistema para identificarlo. 
Cuando un cliente termina su corte de cabello, este se retira del sistema. La simulación utiliza un código de colores
para reflejar los estados de los asientos de espera y el barbero:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Cyan:} Asiento ocupado. El asiento además de cambiar de color, indica que cliente ocupa el asiento.
  \item \textbf{Magenta:} Barbero ocupado. El barbero se encuentra cortando el cabello. También se indica que cliente
  está recibiendo el corte en ese momento.
  \item \textbf{Gris:} Un asiento gris representa un asiento vacío. En el contexto del barbero, gris representa al barbero
  durmiendo.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/execution.png}
                 \caption{Imágen de la simulación, donde se aprecian los distintos códigos de color}
\end{figure}

La frecuencia a la que llegan los clientes es random, así como el tiempo que tarda el barbero en cortar el cabello.
Sin embargo, está configurado de tal forma que los clientes llegen a un ritmo mayor al que el barbero puede atender, de forma que
los asientos puedan llenarse con relativa frecuencia.

\subsection{Approach}
Existen principalmente dos formas de solucionar este problema. En uno de ellos, el barbero es el que proactivamente alerta al
siguiente cliente (si existe) que puede pasar a tomar su turno o duerme si no hay clientes. Es decir, el barbero es activo y los
clientes pasivos, ya que esperan la notificación del barbero para tomar su turno.  \\\\
El otro método, es al revés. Los clientes son los que proactivamente despiertan al barbero si este se encuentra durmiendo para
tomar su turno, o esperan si el barbero está ocupado hasta que este se desocupe para tomar su turno. Es decir, el barbero es 
pasivo y los clientes activos. \\\\
La solución implementada en el presente documento utiliza el segundo approach. 
\subsection{Partes del programa en donde existieron múltiples procesos trabajando de forma concurrente y/o paralela}
Ya que el barbero es pasivo, este no tiene un hilo propio sino un estado, al igual que los asientos. Los clientes sin embargo, 
son activos y por tanto cada uno posee su propio hilo de ejecución concurrente. La clase Solution se encarga de instanciar clientes
nuevos y comenzar sus hilos de ejecución. Para no sobrecargar el CPU con una cantidad exagerada de hilos, esta clase espera
una cantidad de tiempo arbitraria antes de generar nuevos hilos (clientes).
Para detener un hilo, no es necesario hacerlo desde fuera, sino que los clientes están programados de tal forma que ellos mismos
terminan su ejecución al dar por terminado su corte o al no encontrar lugar en la sala de espera.
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/thread1.png}
                 \caption{Código fuente de la clase Solution.java}
\end{figure}

\subsection{Variables o datos compartidos}
\subsubsection{Barbero}
Obviamente, el Barbero. Este es un objeto con dos estados que es compartido por todos los procesos de manera concurrente. Por tanto
estos hilos deben ser sincronizados de modo que la utilización del barbero sea la esperada.
\subsubsection{Asientos}
Los asientos disponibles (20) son un array de objetos Asiento compartidos por todos los procesos. Estos deben ser sincronizados
de modo que dos o más de ellos no ocupen el mismo asiento al mismo tiempo.

\subsection{Comunicación y Sincronización de procesos}
\subsubsection{Sincronización}
La sincronización de procesos se realizó por medio de un candado para el manejo de estados. El candado se implementó utilizando
el ReentrantLock nativo de Java. Tanto el barbero como cada uno de los asientos posee un candado que indica su estado actual.
Si el candado del barbero está disponible, esto significa que este duerme y puede ser despertado y apartado por un cliente. De lo
contrario los clientes deben esperar. De manera análoga, si un candado está disponible en el asiento significa que este está disponible
y puede ser apartado por un cliente en estado de espera. De lo contrario significa que un cliente ya está esperando en ese asiento
y debe buscar otro.
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/barbero1.png}
                 \caption{Extracto de la clase Barbero, donde se aprecia el uso de su candado}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/asiento1.png}
                 \caption{Extracto de la clase Asiento, donde se aprecia el uso de su candado}
\end{figure}
\subsubsection{Comunicación}
La comunicación entre procesos es relativamente trivial en este problema, ya que a los clientes no les interesa nada de los
otros clientes. Media vez se hayan cortado el pelo, estos abandonan el sistema. Sin embargo, si hay información que debe ser compartida
por todos los clientes (hilos) del sistema, además del barbero. Estos siendo los asientos disponibles, ya que dos o más clientes no
pueden ocupar el mismo asiento. La sincornización entre procesos de modo que no esto no ocurra se describió anteriormente gracias
al uso de candados. La comunicación se realizó agregando una referencia al mismo array de asientos a cada cliente al momento
de su creación, de modo que cada uno posea una referencia interna al mismo array de asientos.

\subsection{Problemas}
En la solución de este problema ocurrieron ciertos problemas clásicos de concurrencia que se explican a continuación.
\subsubsection{Deadlock}
El deadlock ocurre con la ejecución concurrente, cuando se utilizan locks. Es común cuando un Thread A coloca un lock sobre un
Thread B, ya que va a realizar una operación sobre este y al mismo tiempo, el Thread B coloca un lock sobre A, ya que también 
va a realizar una operación sobre este. El problema ocurre cuando el Thread A itenta realizar una modificación sobre si mismo, 
pero este se encuentra bloqueado (B ya tiene ese lock) entonces debe esperar a que B suelte el lock, pero B también debe realizar
una operación sobre sí mismo y no puede ya que A tiene un lock sobre el. Lo que lleva a una situación de Deadlock. El deadlock no
ocurre solamente con dos Threads, ya que el efecto circular de múltiples Threads con dependencia producen el mismo efecto. \\\\
En el contexto del problema actual el Deadlock ocurre si se itenta utilizar un approach donde todos quieren ser activos, es decir
se intenta implementar de tal forma que el barbero alerte a los clientes cuando este haya terminado y al mismo tiempo se espera
que los clientes estén pendientes para despertar al barbero cuando este esté durmiendo. Si se intenta implementar de esta forma
ocurre un Deadlock cuando un cliente coloca un lock sobre el barbero para despertarlo y al mismo tiempo el barbero coloca un lock
sobre el cliente para alertarlo. Luego el barbero intenta cambiar su propio estado (durmiendo/cortando pelo) pero no puede porque
el cliente tiene un lock sobre él. Del mismo modo, el cliente intenta cambiar su estado (esperando, cortando pelo) pero no puede
porque el barbero tiene un lock sobre él y se produce un Deadlock. \\ La solución a este problema es relativamente simple, y 
basta con decidir cuál de los dos mécanismos utilizar, ya sea barbero activo o clientes activos, pero no ambos.
Como se especificó anteriormente, la solución presentada utiliza el approach con los clientes activos y el barbero pasivo.
\subsubsection{Condiciones de carrera}
Una condición de carrera típica ocurre cuando dos o más threads intentan escribir a una variable compartida, donde el valor de esta
depende de su valor anterior. Esto es un problema ya que puede ocurrir que ambos (o más) threads lean el valor de la variable
al mismo tiempo, la actualicen y sobreescriban su valor dependiendo del valor de esta antes de ambas transacciones pero ignorando
el resultado de una de estas transacciones.\\\\

Una condición de carrera ocurre fácilmente cuando se utiliza una variable compartida (volatile en Java) para representar el estado
del barbero, por ejemplo una variable booleana para representar el estado dormilón del barbero. Donde true representa durmiendo y 
false cortando pelo. A simple vista, parece una solución acertada, ya que para cortar el pelo simplemente hay que negar su valor
actual y de igual manera para dormir. Sin embargo, la condición de carrera ocurre cuando dos o más clientes intentan tomar su lugar
en la silla y en consecuencia activan el método cortar() del barbero. Este niega su valor actual para representar que se encuentra
cortando pelo y cambiar su valor a false. Sin embargo, ya que ambos clientes leyeron el valor inicial de este campo cuando aún estaba
en true y no esperaron a que uno de ellos cambie su valor a falso, entonces ambos clientes creen que es su turno e intentan cortarse
el pelo al mismo tiempo, lo cual no debería ser posible. \\\\
Para solucionar este problema, basta con la utilización de un candado (ReentrantLock) donde se revise primero el estado del candado,
si este se encuentra cerrado, entonces el cliente debe seguir esperando, de lo contrario el cliente puede cerrar el candado y 
ocupar al barbero. El candado es especialmente útil ya que su implementación en Java por medio del ReentrantLock está especialmente
diseñado para ser ThreadSafe, lo que significa que sus métodos son atómicos (ver ACID para más detalles en el término).
\subsubsection{Starvation}
The Starvation problem is a famous Scheduling issue. Este ocurre cuando hay un hilo que está esperando ser atendido para utilizar
algún recurso compartido. Sin embargo, este hilo nunca es atendido ya que no se tiene un control del orden en que llegan los hilos
y se le otorga el recurso al primer hilo que tenga la oportunidad de usarlo, ya sea un hilo viejo que ha esperado o un hilo nuevo
que acaba de llegar al sistema, provocando que estos hilos nuevos puedan ser atendidos antes que hilos viejos e inclusive puede 
llegar a pasar que algunos hilos viejos tarden demasiado en ser atendidos o no sean atendidos nunca. Este problema es bastante 
prominente en este contexto, ya que si no se resuelve, la cola de espera no seguiría una lógica FIFO como sería de esperar en la vida
real, sino que el primer cliente que tenga la oportunidad de acercarse al barbero en el momento oportuno podría tomar su lugar, 
pasando por encima de clientes que ya llevaban esperando su turno. \\\\
La solución es algo simple. Basta con asegurarse  de que cada cliente respete su turno. Es decir, en vez de llamar el método 
tryLock() del barbero para apartar su lugar tan pronto este se desocupe, primero se debe revisar cada uno de los asientos,
si se encuentra un asiento ocupado, entonces se revisa si el owner de ese asiento tiene una prioridad más alta que el mismo. De ser
así, significa que ese cliente ya lleva esperando más tiempo y no nos toca, por lo que nisiquiera intentamos apartar al barbero.
Sin embargo, si no hay clientes con mayor prioridad, significa que sí nos toca y despertamos al barbero.
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/starvation.png}
                 \caption{Extracto de la clase Cliente, donde se observa la solución al Starvation Problem}
\end{figure}
